% !TEX program = xelatex

\documentclass{article}
\usepackage[a4paper,margin=3cm]{geometry}

% Locale
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage[localalph=true]{slovenian}
\usepackage[autostyle]{csquotes}
\DeclareQuoteAlias{german}{slovene}

% Bibliography
\usepackage[backend=biber,style=numeric]{biblatex}
\addbibresource{/home/martin/literatura.bib}

% Images and hyperlinks
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}

% Pgfplots and TiKZ
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=newest}

% "Defined as" symbol
\usepackage{mathtools}
\newcommand{\das}{\vcentcolon=}
\newcommand{\asd}{=\vcentcolon}

% Section and subsection styles
\makeatletter
\renewcommand\section{\@startsection{section}{1}{\z@}
    {3.5ex \@plus -1ex \@minus -.2ex}
    {4ex \@plus .2ex}
    {\normalfont\bfseries\MakeUppercase}}

\renewcommand\subsection{\@startsection{subsection}{1}{\z@}
    {3.5ex \@plus -1ex \@minus -.2ex}
    {-1.5ex \@plus .2ex}
    {\normalfont\bfseries}}
\makeatother

% No indent
\setlength\parindent{0pt}

% Enum style
\usepackage{enumitem}
\setenumerate[1]{label=(\roman*)}

\title{Zapiski o neki matematiki}
\author{Martin Šifrar}

\begin{document}

\maketitle

\section{Metrike in metrični prostori}

Naj bo $X$ poljubna neprazna množica

\subsection{Definicija} Metrika je funkcija

\begin{equation*}
    d: X \times X \to \mathbb R,
\end{equation*}

z naslednjimi lastnostmi (za $\forall x, y, z \in X$)

\begin{enumerate}
    \item\label{item:1} $d(x, y) = 0 \iff x = y$, identiteta neločljivih točk,
    \item $d(x, y) = d(y, x)$, simetrija,
    \item $d(x, y) \le d(x, z) + d(z, y)$, trikotniška neenakost.
\end{enumerate}

\subsection{Komentar}

Preko teh lastnosti lahko izpeljemo, da je metrika $d(x, y) \ge 0$ za vsako izbiro $x, y \in X$. Po trikotniški neenakosti namreč za pot $x \to y \to x$ velja

\begin{equation*}
    d(x, y) + d(y, x) \ge d(x, x),
\end{equation*}

kar pa po $d(x, x) = 0$ in simetriji $d(x, y)$ pomeni

\begin{equation*}
    d(x, y) \ge 0.
\end{equation*}

\subsection{Definicija} Metrični prostor $(X, d)$ je množica $X$, opremljena z metriko $d$.

\subsection{Definicija} Vektorski prostor $X$ nad skalarnim obsegom $\mathbb F$ ($\mathbb R$ ali $\mathbb C$) je množica vektorjev, na kateri imamo definirani operaciji seštevanja in množenja s skalarjem. Veljajo naslednje lastnosti

\begin{enumerate}
    \item Množica $X$ je komutativen obseg za seštevanje. Za $x, y \in X$ velja
        \begin{enumerate}
            \item $x + y = y + x$,
            \item $x + (y + z) = (x + y) + z$,
            \item obstaja ničelni vektor $0$, da velja $x + 0 = x$ za vsak $x \in X$,
            \item za vsak $x$ obstaja en sam vektor $-x$, da velja $x + (-x) = 0$.
        \end{enumerate} za vsaka 
    \item Za $x, y \in X$ in $\lambda, \mu \in \mathbb F$ velja
        \begin{enumerate}
            \item $1x = x$,
            \item $(\lambda + \mu)x = \lambda x + \mu x$,
            \item $\lambda(\mu x) = (\lambda \mu)x$,
            \item $\lambda(x + y) = \lambda x + \lambda y.$
        \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Definicija} Norma na vektorskem prostoru $X$ je funkcija

\begin{equation*}
    \| \bullet \|: X \to \mathbb R,
\end{equation*}

z naslednjimi lastnosti (za $\forall x,y \in X$ in za $\forall \lambda \in F$)

\begin{enumerate}
    \item $\|x\| \ge 0$,
    \item $\| \lambda x \| = |\lambda| \|x\|$,
    \item $\| x + y \| \le \|x\| + \|y\|$,
    \item $\|x\| = 0 \iff x = 0$.
\end{enumerate}

\subsection{Definicija} Vektorski prostor z normo $(X, \|\bullet\|)$ je linearni prostor $X$, opremljen z normo $\|\bullet\|$.

\subsection{Komentar} Vsak vektorski prostor z normo je metrični prostor z metriko

\begin{equation*}
    d(x, y) = \| x - y \|.
\end{equation*}

Taka metrika ima nekaj posebnih lastnosti. Invariantna je na translacijo, za vsak $z \in X$ velja $d(x + z, y + z) = d(x, y)$. Je homogena, za vsak $\lambda \in \mathbb F$ velja $d(\lambda x, \lambda y) = |\lambda| d(x, y)$.

Zaprta enotska krogla $\overline B$ vektorskega prostora z normo je množica

\begin{equation*}
    \overline B = \{x \ in X : \|x\| \le 1\}.
\end{equation*}

Podmožica vektorskega prostora $C$ je konveksen, če je za $\forall x, y \in C$ tudi

\begin{equation*}
    tx + (1 - t)y \in C, t \in [0, 1].
\end{equation*}

Po trikotniški neenakosti za točki $x, y \in \overline B$ velja

\begin{equation*}
    \|tx + (1-t)y\| \le \|t x\|
\end{equation*}

\end{document}
